**瑞典社会民主工人党**（），通称**瑞典社会民主党**、**瑞典社民党**，是[瑞典主要](../Page/瑞典.md "wikilink")[政党之一](../Page/政党.md "wikilink")，最大的[中間偏左](../Page/中間偏左.md "wikilink")[政党](../Page/政党.md "wikilink")，是一个历史悠久的[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")[政黨](../Page/瑞典政黨列表.md "wikilink")，1889年成立至今長期[執政](../Page/執政.md "wikilink")（只在1928年至1932年、1976年至1982年、1991年至1994年、2006年至2014年間短暫失去政權，成為在野黨），在瑞典社會民主工人黨執政的期間，[工會和大](../Page/工會.md "wikilink")[公司達成](../Page/公司.md "wikilink")[協議](../Page/協議.md "wikilink")，共同創立[社會保障體系和公共健康保障體系](../Page/社會保障.md "wikilink")，收窄了[貧富間的差距](../Page/貧富懸殊.md "wikilink")，並且令瑞典逐漸發展成為一个[福利國家](../Page/福利國家.md "wikilink")。

## 歷史

### 瑞典社会民主工人党的形成（1889年-1921年）

[Hjalmar_branting_stor_bild.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Hjalmar_branting_stor_bild.jpg "fig:Hjalmar_branting_stor_bild.jpg")在1920年當選為第一位瑞典社會民主工人黨的總理。\]\]
瑞典社会民主工人党在1889年4月23日成立，自1917年一直都是[瑞典议会內的第一大政黨](../Page/瑞典议会.md "wikilink")。1917年，瑞典社会民主工人党發生分裂，[左派](../Page/左派.md "wikilink")[社會主義者從瑞典社会民主工人党分裂成左翼黨](../Page/社會主義.md "wikilink")（後來的[瑞典共產黨和現在的](../Page/瑞典共產黨.md "wikilink")[左翼黨](../Page/左翼黨_\(瑞典\).md "wikilink")）。瑞典社会民主工人党的象徵傳統上是一朵紅[玫瑰](../Page/玫瑰.md "wikilink")。2001年，瑞典社会民主工人在節目記錄的話是“[自由](../Page/自由.md "wikilink")、[平等和](../Page/平等.md "wikilink")[團結](../Page/團結.md "wikilink")”。

瑞典社会民主工人党的立場理論基礎建基於[馬克思主義的](../Page/馬克思主義.md "wikilink")[修正主義](../Page/修正主義.md "wikilink")，瑞典社会民主工人党可以互換地稱他們的意識形態為[社會民主主義或](../Page/社會民主主義.md "wikilink")[民主社會主義](../Page/民主社會主義.md "wikilink")，雖然自[奧洛夫·帕爾梅](../Page/奧洛夫·帕爾梅.md "wikilink")（1969年至1976年、1982年至1986年成為[瑞典首相](../Page/瑞典首相.md "wikilink")，1986年被[槍手](../Page/槍手.md "wikilink")[刺殺身亡](../Page/帕爾梅遇刺案.md "wikilink")）以來，很少高級代表援引[社會主義](../Page/社會主義.md "wikilink")。瑞典社会民主工人党支持逐步[累進稅支付](../Page/徵稅.md "wikilink")[社會福利開支](../Page/社會福利.md "wikilink")。瑞典社会民主工人党支持社會團體主義經濟，涉及資本和勞動經濟利益集團之間的社會夥伴制度的制度化，政府監督以解決兩派之間的爭端。最近，他們成為社会的[平等主義](../Page/平等主義.md "wikilink")、[女權主義的堅定支持者](../Page/女權主義.md "wikilink")，他們大力支持所有形式的[平等主義](../Page/平等主義.md "wikilink")、[女權主義](../Page/女權主義.md "wikilink")，並堅持反對[歧視和](../Page/歧視.md "wikilink")[種族主義](../Page/種族主義.md "wikilink")。

### 茁壯、獨大和長期執政（1921年至今）

[Olivecrona_erlander_380.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Olivecrona_erlander_380.jpg "fig:Olivecrona_erlander_380.jpg")[塔格·埃蘭德在](../Page/塔格·埃蘭德.md "wikilink")1967年的[電視辯論](../Page/電視辯論.md "wikilink")。\]\]
[SAP_Logo,_1967-1987.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SAP_Logo,_1967-1987.svg "fig:SAP_Logo,_1967-1987.svg")
自1921年至今，瑞典社会民主工人党在大部分時期，一直都是瑞典的[執政黨](../Page/執政黨.md "wikilink")\[1\]，長期主導[瑞典政治](../Page/瑞典政治.md "wikilink")。只在1928年至1932年、1976年至1982年、1991年至1994年、2006年至2014年間短暫失去政權，成為在野黨。

[瑞典的](../Page/瑞典.md "wikilink")[福利](../Page/福利.md "wikilink")[制度](../Page/制度.md "wikilink")，令到不論是[窮人或者是](../Page/窮人.md "wikilink")[富人均能享受到福利制度所提供的福利](../Page/富人.md "wikilink")\[2\]。不過，瑞典完善的福利制度其實可追溯至一段[歷史淵源](../Page/歷史.md "wikilink")。1930年代，[歐洲受到](../Page/歐洲.md "wikilink")[美國](../Page/美國.md "wikilink")[經濟大蕭條的衝擊](../Page/經濟大蕭條.md "wikilink")，國民所得驟降百分之四十以上，並且發生嚴重的[通貨膨脹危機](../Page/通貨膨脹.md "wikilink")，同時，瑞典的[失業率也飆升至百分之二十五](../Page/失業率.md "wikilink")。1932年，瑞典社會民主黨工人重新執政，便主張國家須負擔「從搖籃到墳墓」的[社會責任](../Page/社會責任.md "wikilink")，降低[失業率成了首要任務](../Page/失業率.md "wikilink")。[第二次世界大戰之後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，保持中立而未受戰火波及的瑞典，在全球一片不景氣中，反倒能全力發展成為富裕國家之一。從1936年開始，[工會和大](../Page/工會.md "wikilink")[公司達成](../Page/公司.md "wikilink")[協議](../Page/協議.md "wikilink")，共同創立[社會保障體系和公共健康保障體系](../Page/社會保障.md "wikilink")，收窄了[貧富的差距](../Page/貧富懸殊.md "wikilink")，從此令瑞典逐漸走上[福利國家的路上](../Page/福利國家.md "wikilink")，更令瑞典發展成為一个貧富差距小的[發達國家](../Page/發達國家.md "wikilink")。

1960年代，由於[經濟大幅成長](../Page/瑞典經濟.md "wikilink")，政府為了滿足[人力需求](../Page/人力.md "wikilink")，鼓勵已婚[婦女進入](../Page/婦女.md "wikilink")[就業市場](../Page/就業市場.md "wikilink")，並提供托育、就業父母減免工時等社會福利，以提高女性就業率。同時，公部門的擴大，除了增加許多就業機會之外，也意謂著需要更多的稅收來支撐；而唯有讓國人充分就業，國家的[稅收才會穩定](../Page/稅收.md "wikilink")。這也造就了瑞典「高賦稅、高所得」的金融結構，平均一般人的稅收大約是薪水的三成，有的甚至高達五成多左右。由於福利國家的政策深得民心，一直以來也獲得不少[瑞典人的支持](../Page/瑞典人.md "wikilink")，所以這也可以解釋為什麼瑞典社会民主工人党在大部分時期，一直都能夠成為瑞典的[執政黨](../Page/執政黨.md "wikilink")。

然而，在半個世紀後的2006年，瑞典社会民主工人党經歷大選慘敗，此後經歷長達8年的在野時期。2007年，瑞典社会民主工人党領袖選舉，蒙娜·薩林成為第一位女性的瑞典社会民主工人黨領袖。2008年至2010年，瑞典社会民主工人党與[綠黨](../Page/綠黨_\(瑞典\).md "wikilink")、[左翼黨結成在野](../Page/左翼黨_\(瑞典\).md "wikilink")[紅綠聯盟](../Page/紅綠聯盟_\(瑞典\).md "wikilink")。紅綠聯盟參加了2010年選舉的聯合宣言，但是敗於右翼政黨結成的[選舉聯盟](../Page/選舉聯盟.md "wikilink")——[瑞典聯盟](../Page/瑞典聯盟.md "wikilink")。2010年，瑞典社会民主工人党在2010年的選舉中慘敗，瑞典社会民主工人党的得票率是幾十年最低，只有30.7%，該黨其後數度更換領導層。[斯蒂凡·洛夫文](../Page/斯蒂凡·洛夫文.md "wikilink")2012年起擔任瑞典反對黨領袖和瑞典社会民主工人党領袖。2010年11月26日，紅綠聯盟解散。

2014年，瑞典社会民主工人党在2014年的選舉中以31.0%的選票獲得選舉勝利。雖然瑞典社会民主工人党在大選中維持第一大黨地位，但左派聯盟未能過半，需要拉攏其他政黨組成聯合政府。[斯蒂凡·洛夫文于](../Page/斯蒂凡·洛夫文.md "wikilink")2014年10月当选為[瑞典首相](../Page/瑞典首相.md "wikilink")。

### 選舉

<timeline> ImageSize = width:1000 height:500 PlotArea = width:970
height:400 left:25 bottom:60 AlignBars = justify

DateFormat = x.y Period = from:0 till:60 TimeAxis = orientation:vertical
AlignBars = justify ScaleMajor = unit:year increment:5 start:0

PlotData=

` bar:% color:red width:23   mark:(line,white) align:center fontsize:S`
` bar:1902 from:start till:3.5 text:3.5`
` bar:1905 from:start till:9.5 text:9.5`
` bar:1908 from:start till:14.6 text:14.6`
` bar:1911 from:start till:28.5 text:28.5`
` bar:1914-3 from:start till:30.1 text:30.1`
` bar:1914-9 from:start till:36.4 text:36.4`
` bar:1917 from:start till:39.2 text:39.2`
` bar:1920 from:start till:36.1 text:36.1`
` bar:1921 from:start till:39.4 text:39.4`
` bar:1924 from:start till:41.1 text:41.1`
` bar:1928 from:start till:37.0 text:37.0`
` bar:1932 from:start till:41.1 text:41.1`
` bar:1936 from:start till:45.9 text:45.9`
` bar:1940 from:start till:53.8 text:53.8`
` bar:1944 from:start till:46.6 text:46.6`
` bar:1948 from:start till:46.1 text:46.1`
` bar:1952 from:start till:46.0 text:46.0`
` bar:1956 from:start till:44.6 text:44.6`
` bar:1958 from:start till:46.2 text:46.2`
` bar:1960 from:start till:47.8 text:47.8`
` bar:1964 from:start till:47.3 text:47.3`
` bar:1968 from:start till:50.1 text:50.1`
` bar:1970 from:start till:45.3 text:45.3`
` bar:1973 from:start till:43.6 text:43.6`
` bar:1976 from:start till:42.7 text:42.7`
` bar:1979 from:start till:43.2 text:43.2`
` bar:1982 from:start till:45.6 text:45.6`
` bar:1985 from:start till:44.7 text:44.7`
` bar:1988 from:start till:43.2 text:43.2`
` bar:1991 from:start till:37.7 text:37.7`
` bar:1994 from:start till:45.2 text:45.2`
` bar:1998 from:start till:36.4 text:36.4`
` bar:2002 from:start till:39.9 text:39.9`
` bar:2006 from:start till:35.0 text:35.0`
` bar:2010 from:start till:30.7 text:30.7`
` bar:2014 from:start till:31.0 text:31.0`
` bar:2018 from:start till:28.3 text:28.3`
` `</timeline>

<table>
<caption>歷屆国會選舉數字</caption>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>選舉</p></th>
<th><p>得票</p></th>
<th><p>得票比例</p></th>
<th><p>議席</p></th>
<th><p>+/-</p></th>
<th><p>政府?</p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>6,321</p></td>
<td><p>3.5% (#<strong>3</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>3.5%</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>20,677</p></td>
<td><p>9.5% (#<strong>3</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>6.0%</p></td>
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>45,155</p></td>
<td><p>14.6% (#<strong>3</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>5.1%</p></td>
<td><p>21</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>172,196</p></td>
<td><p>28.5% (#<strong>2</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>13.9%</p></td>
<td><p>30</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>228,712</p></td>
<td><p>30.1% (#<strong>2</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>1.6%</p></td>
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>266,133</p></td>
<td><p>36.4% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>6.3%</p></td>
<td><p>14</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>228,777</p></td>
<td><p>31.1% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>5.3%</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>195,121</p></td>
<td><p>29.6% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>1.5%</p></td>
<td><p>11</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>630,855</p></td>
<td><p>36.2% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>6.6%</p></td>
<td><p>18</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>725,407</p></td>
<td><p>41.1% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>4.9%</p></td>
<td><p>11</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>873,931</p></td>
<td><p>37.0% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>4.1%</p></td>
<td><p>14</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1,040,689</p></td>
<td><p>41.7% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>4.7%</p></td>
<td><p>14</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1,338,120</p></td>
<td><p>45.9% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>4.2%</p></td>
<td><p>9</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1,546,804</p></td>
<td><p>53.8% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>7.9%</p></td>
<td><p>22</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1,436,571</p></td>
<td><p>46.6% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>7.2%</p></td>
<td><p>19</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1,789,459</p></td>
<td><p>46.1% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>0.5%</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1,729,463</p></td>
<td><p>46.1% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>0.0%</p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1,729,463</p></td>
<td><p>44.6% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>1.5%</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>1,776,667</p></td>
<td><p>46.2% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>1.6%</p></td>
<td><p>5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2,033,016</p></td>
<td><p>47.8% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>1.6%</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2,006,923</p></td>
<td><p>47.3% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>0.5%</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2,420,242</p></td>
<td><p>50.1% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>2.8%</p></td>
<td><p>12</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2,256,369</p></td>
<td><p>45.3% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>4.8%</p></td>
<td><p>38</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2,247,727</p></td>
<td><p>43.6% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>1.7%</p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2,324,603</p></td>
<td><p>42.7% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>0.9%</p></td>
<td><p>4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2,356,234</p></td>
<td><p>43.2% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>0.5%</p></td>
<td><p>2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2,533,250</p></td>
<td><p>45.6% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>2.4%</p></td>
<td><p>12</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2,487,551</p></td>
<td><p>44.7% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>0.9%</p></td>
<td><p>7</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2,321,826</p></td>
<td><p>43.2% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>1.5%</p></td>
<td><p>3</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>2,062,761</p></td>
<td><p>37.7% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>5.5%</p></td>
<td><p>18</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td></td>
<td><p>2,513,905</p></td>
<td><p>45.2% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>7.5%</p></td>
<td><p>23</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td></td>
<td><p>1,914,426</p></td>
<td><p>36.4% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>8.8%</p></td>
<td><p>30</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2002年瑞典大選.md" title="wikilink">2002年</a></p></td>
<td><p>2,113,560</p></td>
<td><p>39.9% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>3.5%</p></td>
<td><p>13</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2006年瑞典大選.md" title="wikilink">2006年</a></p></td>
<td><p>1,942,625</p></td>
<td><p>35.0% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>4.9%</p></td>
<td><p>14</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2010年瑞典大選.md" title="wikilink">2010年</a></p></td>
<td><p>1,827,497</p></td>
<td><p>30.7% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>4.3%</p></td>
<td><p>18</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p><a href="../Page/2014年瑞典大選.md" title="wikilink">2014年</a></p></td>
<td><p>1,932,711</p></td>
<td><p>31.0% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>0.3%</p></td>
<td><p>1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p><a href="../Page/2018年瑞典大選.md" title="wikilink">2018年</a></p></td>
<td><p>1,830,386</p></td>
<td><p>28.3% (#<strong>1</strong>)</p></td>
<td></td>
<td><p>2.7%</p></td>
<td><p>13</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

<File:Riksdagsval> Sverige 1973 - s.svg|1973年 <File:Riksdagsval> Sverige
1976 - s.svg|1976年 <File:Riksdagsval> Sverige 1979 - s.svg|1979年
<File:Riksdagsval> Sverige 1982 - s.svg|1982年 <File:Riksdagsval> Sverige
1985 - s.svg|1985年 <File:Riksdagsval> Sverige 1988 - s.svg|1988年
<File:Riksdagsval> Sverige 1991 - s.svg|1991年 <File:Riksdagsval> Sverige
1994 - s.svg|1994年 <File:Riksdagsval> Sverige 1998 - s.svg|1998年
<File:Riksdagsval> Sverige 2002 - s.svg|2002年 <File:Riksdagsval> Sverige
2006 - s.svg|2006年 <File:Riksdagsval> Sverige 2010 - s.svg|2010年
<File:Riksdagsvalet> 2014 (S).png|2014年
[File:Riksdagsvalet_2018_(Socialdemokraterna).svg|2018年](File:Riksdagsvalet_2018_\(Socialdemokraterna\).svg%7C2018年)

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部链接

  - [Socialdemokraterna](http://www.socialdemokraterna.se/)

[Category:1889年建立](../Category/1889年建立.md "wikilink")
[Category:瑞典政党](../Category/瑞典政党.md "wikilink")
[Category:社會民主主義政黨](../Category/社會民主主義政黨.md "wikilink")
[Category:歐洲社會黨成員](../Category/歐洲社會黨成員.md "wikilink")

1.  [Vår
    historia](http://www.socialdemokraterna.se/vart-parti/var-historia/)
2.